\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{历年真题分类汇总}

\definecolor{examanswer}{RGB}{191,87,0}
\newcommand{\src}[2]{\hyperref[#1]{#2}}
\newcommand{\ans}[2]{\textcolor{examanswer}{\textbf{答案：}#1；\textbf{来源：}#2。}}
\newcommand{\autosup}{\textcolor{examanswer}{\textbf{[自补选项]}}}

\noindent 本章对 \texttt{Test/} 中 7 套历年试卷（自动化班 4 套：22/23/24/25；机器人工程班 3 套：23/24/25）按课程笔记的知识点脉络做\textbf{逐题分类}汇总，\textbf{选择题保留四个选项}：原卷已记录的选项原样列出；原卷为回忆/残缺、缺失项以 \autosup{} 标记并按笔记口径自行补全四个候选项。\textcolor{examanswer}{橙色} 标注参考答案与可跳转笔记锚点；原题出处颜色：\textcolor{blue}{自动化班}、\textcolor{teal}{机器人工程班}。

% =====================================================================
\subsection{人工智能概论与机器学习总体概念}

\noindent\textbf{知识点：AI 定义、图灵测试、智能体定义、人类智能能力、AI 目标、三大学派、机器学习定义、监督/无监督/强化、积极/懒惰学习。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{AI 的定义} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 1)}：``下列哪项最准确地描述人工智能？''\\
    \autosup{} A. 研究、设计和构造能感知环境、学习/推理并采取行动的智能系统\quad B. 一切运行在计算机上的程序\quad C. 完全替代人类劳动的机器\quad D. 仅指深度神经网络。 \ans{A}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}；\src{sec:ml-concept}{机器学习概念}}

    \item \textbf{AI 的研究目标} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 1)}：``以下哪一项\emph{不属于}其研究目标？''\\
    A. 像人类一样思考\quad B. 像人类一样行动\quad C. 通过实验创造物理规律\quad D. 合理地行动。 \ans{C}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{图灵测试} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 2)}：``以下哪项是图灵测试的核心目标？''\\
    A. 测试机器速度\quad B. 测试机器的智能水平\quad C. 测试算法复杂度\quad D. 测试计算机的计算能力。 \ans{B}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{智能体的定义} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 3)}：``以下哪种描述最准确地定义了智能体？''\\
    A. 一个硬件系统\quad B. 能够感知环境并采取行动的系统\quad C. 一种优化算法\quad D. 一个数据库系统。 \ans{B}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{机器学习的目的} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 4)}：``机器学习的主要目的是？''\\
    A. 使计算机能够自动编写代码\quad B. 使计算机能够自动执行任务\quad C. 使计算机能够从数据中学习并做出决策\quad D. 使计算机能够自动进行网络攻击。 \ans{C}{\src{sec:ml-concept}{机器学习概念}}

    \item \textbf{机器学习的地位} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 3)}：``机器学习是？''\\
    A. 人工智能的一个分支\quad B. 数据分析的一种技术\quad C. 以上都是\quad D. 以上都不是。 \ans{C}{\src{sec:ml-concept}{机器学习概念}}

    \item \textbf{AI 的典型应用} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 1)}：``下列哪一项\emph{不属于}人工智能的典型应用？''\\
    \autosup{} A. 语音识别\quad B. 计算机视觉\quad C. 操作系统的进程调度（确定性算法）\quad D. 自然语言处理。 \ans{C；纯确定性传统程序不属于 AI 应用}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{人类智能的定义} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 10)}：``下列关于人类智能的定义说法正确的是？''\\
    \autosup{} A. 仅指逻辑推理能力\quad B. 包含感知、记忆/思维、学习、行为四种能力\quad C. 等同于身体反应速度\quad D. 与容错性、推广能力无关。 \ans{B；人类智能强调容错性与推广能力}{\src{sec:ml-concept}{机器学习概念}}

    \item \textbf{监督 vs.\ 无监督学习} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 5)}：``关于有监督与无监督学习，正确的是？''\\
    \autosup{} A. 二者都需要标签\quad B. 有监督学习需要标签，无监督学习不需要标签\quad C. 二者都不需要标签\quad D. 无监督只能用于回归。 \ans{B；典型有监督任务为分类/回归，无监督为聚类/降维}{\src{sec:ml-task-types}{学习任务分类}}

    \item \textbf{二/多分类、回归、聚类区别} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 10)}：``下列对四类任务区别的描述正确的是？''\\
    \autosup{} A. 二/多分类输出离散类别，回归输出连续值，聚类无标签发现簇\quad B. 四者都需要标签\quad C. 回归只能用于二分类\quad D. 聚类输出连续值。 \ans{A}{\src{sec:ml-task-types}{学习任务分类}}

    \item \textbf{积极学习辨识} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 10)}：``下列哪种算法属于积极学习（eager learning）？''\\
    A. 径向基函数 (RBF)\quad B. 局部加权回归\quad C. KNN\quad D. 基于案例的推理。 \ans{A；KNN/局部加权回归/基于案例都是懒惰学习}{\src{sec:ml-task-types}{学习任务分类}}

    \item \textbf{积极学习辨识（另一版）}（\textit{笔记补题；同学回忆中的题面变体，原卷未单独录入}）：``下列哪种属于积极学习？''\\
    \autosup{} A. K-Means\quad B. 径向基函数\quad C. KNN\quad D. 基于案例。 \ans{B；K-Means 是聚类，懒惰/积极是按照泛化时机划分而言}{\src{sec:ml-task-types}{学习任务分类}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 填空 1；自动化24, 填空 1)}：``智能包含的能力包括：\underline{\ \ }、\underline{\ \ }、\underline{\ \ }、\underline{\ \ }''。 \ans{感知能力、记忆与思维能力、学习能力、行为能力}{\src{sec:ml-concept}{机器学习概念}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 填空 2；自动化23, 填空 2)}：``人工智能的短期目标\underline{\ \ }，终极目标\underline{\ \ }''。 \ans{短期目标是用机器模拟/延伸人的智能；终极目标是制造达到或超过人类水平的智能系统}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 填空 3)}：``人工智能三大学派\underline{\ \ }、\underline{\ \ }、\underline{\ \ }''。 \ans{符号主义、连接主义、行为主义}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 大题 3；5 分)}：``结合自身专业背景和课程知识点，举例说明人工智能面临的主要挑战及其发展趋势''。 \ans{挑战可写数据质量、泛化鲁棒性、可解释性、安全伦理、算力成本；趋势可写大模型、多模态、智能体、软硬件协同与行业落地}{\src{sec:llm-overview}{大模型概述}；\src{sec:agent-framework}{智能体框架}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{智能体类型与任务环境}

\noindent\textbf{知识点：5 类智能体（简单反射、基于模型、基于目标、基于效用、学习智能体）；任务环境的可观察/确定/分段/静态等维度。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{基于模型的反射式智能体} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 1)}：``通过内部状态（''世界模型''）、遵循条件-行动规则的 Agent 类型是？''\\
    A. 简单反射式\quad B. 基于目标\quad C. 基于模型的简单反射式\quad D. 基于效用。 \ans{C}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{$f\colon p^*\to a$ 型 Agent}（\textit{笔记补题；同学回忆中的另一题面变体，原卷未单独录入}）：``映射 $f\colon p^*\to a$ 对应哪种 Agent 函数？''\\
    \autosup{} A. 基于反射/条件-行动规则\quad B. 基于模型\quad C. 基于目标\quad D. 基于效用。 \ans{A；若题面写效用映射到状态评价，则改选 D}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{基于目标的智能体} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 1)}：``追踪记录世界状态、要达到的目标，并选择导致达成目标的行动''——这是什么类型？\\
    \autosup{} A. 简单反射式\quad B. 基于目标\quad C. 基于模型\quad D. 基于效用。 \ans{B}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{任务环境——医疗影像} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 2)}：``医疗影像系统的任务环境属于？''\\
    A. 可观察的\quad B. \autosup{} 多智能体的（按笔记常见分类该项错；自补）\quad C. 静态的\quad D. 分段的（episodic）。 \ans{A/C/D 均常成立；按单选最稳取 D 分段}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}

    \item \textbf{任务环境——计时棋博弈} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 2)}：``计时棋博弈的任务环境\emph{不是}下列哪一种？''\\
    \autosup{} A. 完全可观\quad B. 静态\quad C. 确定\quad D. 片段。 \ans{B（也含 D）；计时博弈是动态的、多步连续决策，不是静态/片段}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}；\src{sec:game-framework}{对抗搜索}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{概念学习：Find-S、候选消除、归纳偏置与 NFL}

\noindent\textbf{知识点：Find-S、候选消除、版本空间、一般到特殊偏序、奥卡姆剃刀、归纳偏置、NFL 定理、EnjoySport。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{概念学习的定义} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 15)}：``下列哪项最准确地定义概念学习？''\\
    \autosup{} A. 从正反样例中学习能判定实例归属的布尔函数/假设\quad B. 在无标签数据上发现自然簇\quad C. 通过梯度下降优化连续参数\quad D. 在策略空间中随机搜索。 \ans{A}{\src{sec:concept-learning}{概念学习}}

    \item \textbf{大假设空间的有效搜索} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 18；自动化25, 选择 17)}：``如何在很大的假设空间中高效搜索与训练数据最匹配的假设？''\\
    A. 穷举法\quad B. 利用假设空间的``一般到特殊''序结构\quad C. 预处理并剔除问题数据\quad D. 合并相似数据。 \ans{B}{\src{sec:concept-learning}{概念学习}；\src{sec:candidate-elimination}{候选消除}}

    \item \textbf{Find-S 输出} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 4)}：``Find-S 算法输出的假设是？''\\
    A. 一般的\quad B. 特殊的\quad C. 简单的\quad D. 复杂的。 \ans{B；与正例一致的极大特殊假设}{\src{sec:find-s}{Find-S}}

    \item \textbf{Find-S 选取原则} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 5；机器人25, 选择 6)}：``在 $H$ 中选择与（\ ）一致的、最（\ ）的假设。''\\
    A. 正例，特殊\quad B. 负例，特殊\quad C. 正例，一般\quad D. 负例，一般。 \ans{A；正例 / 特殊}{\src{sec:find-s}{Find-S}}

    \item \textbf{候选消除输出范围} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 6)}：``候选消除算法输出（\ ）可行的假设。''\\
    A. 全部\quad B. 部分\quad \autosup{} C. 唯一最特殊\quad \autosup{} D. 唯一最一般。 \ans{A；输出与训练样例完全一致的版本空间}{\src{sec:candidate-elimination}{候选消除}}

    \item \textbf{候选消除错误说法（多选）} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 12)}：``关于候选消除算法，错误的有哪些？''\\
    A. 只处理正例\quad B. 只处理反例\quad \autosup{} C. 输出唯一假设\quad \autosup{} D. 不需要使用一般到特殊偏序。 \ans{A、B、C、D 均错；候选消除同时用正例泛化 $S$、反例特殊化 $G$，输出版本空间}{\src{sec:candidate-elimination}{候选消除}}

    \item \textbf{奥卡姆剃刀} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 7)}：``奥卡姆剃刀倾向于选择（\ ）的假设。''\\
    \autosup{} A. 简单\quad B. 复杂\quad C. 特殊\quad D. 一般。 \ans{A}{\src{sec:dt-inductive-bias}{假设空间和归纳偏置}}

    \item \textbf{归纳偏置定义} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 11)}：``归纳偏置的定义是？''\\
    \autosup{} A. 学习器除训练数据外用于泛化的额外假设/偏好\quad B. 数据采样过程中的统计偏差\quad C. 模型权重的初始化分布\quad D. 训练损失下界。 \ans{A}{\src{sec:inductive-bias}{归纳偏置}}

    \item \textbf{NFL 定理含义} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 12)}：``''没有免费午餐''定理告诉我们什么？''\\
    \autosup{} A. 存在普适最优算法\quad B. 数据越多越好\quad C. 归纳偏置是必要的，算法的优劣是相对于特定问题而言的\quad D. 神经网络是最优的。 \ans{C}{\src{sec:inductive-bias}{归纳偏置}}

    \item \textbf{消除归纳偏置} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 13)}：``过拟合……最直接的消除归纳偏置的方法是？''\\
    A. 正则化（L2）\quad B. 增加数据\quad C. 换一种模型（如从线性到决策树）\quad \autosup{} D. 提前停止。 \ans{C；最直接换模型/扩大假设空间}{\src{sec:inductive-bias}{归纳偏置}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 填空 4；自动化23, 填空 6)}：``Find-S 用\underline{\ \ }序的方法，在\underline{\ \ }结构上实现，每一步得到的都是与训练样例一致的\underline{\ \ }假设''。 \ans{由特殊到一般序；偏序（假设空间）；最特殊}{\src{sec:find-s}{Find-S}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 7)}：``线性模型的归纳偏置是目标函数与输入满足（\ ）关系''。 \ans{线性}{\src{sec:linear-regression}{线性回归}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 8)}：``CNN 的归纳偏置是局部性和（\ ）不变性''。 \ans{平移}{\src{sec:inductive-bias}{归纳偏置}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题/简答：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{teal}{(机器人24, 简答 4)}：``Find-S 算法的不足是什么？''。 \ans{只利用正例；无法处理噪声/不一致数据；只输出一个极大特殊假设，不能表达版本空间或不确定性}{\src{sec:find-s}{Find-S}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 大题 6；10 分)}：``候选消除算法中，若 EnjoySport 样例\textbf{逆序}出现，请分别给出 $S$ 和 $G$ 的边界集合''。 \ans{按逆序逐例更新：正例泛化 $S$、反例特殊化 $G$；最终输出与全体样例一致的版本空间边界（与正序结果一致）}{\src{sec:candidate-elimination}{候选消除}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人25, 大题 4)}：``EnjoySport 假设空间大小 973；增加属性 Water-Current（3 取值）后实例数与假设数增加多少？推广到一般 $A,B$''。 \ans{原实例数 $96$；加 3 值属性后实例数变 $288$，增加 $192$；假设数变 $1+(973-1)(3+1)=3889$，增加 $2916$。一般地，新增 $A,B$（取值数 $k_A,k_B$），实例数乘 $k_A k_B$，假设数变 $1+(|H|-1)(k_A+1)(k_B+1)$}{\src{sec:concept-learning}{概念学习}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{神经网络、感知器与梯度}

\noindent\textbf{知识点：感知器、激活函数、sigmoid 性质、极大似然与损失、梯度下降卡点、网络层数与泛化、梯度消失。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{感知器输出} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 15)}：``感知器的输出取值为 $1$ 或（\ ）''。\\
    A. $1$\quad B. $2$\quad C. $3$\quad D. $0$。 \ans{D（按 PPT $\{0,1\}$ 口径；若按 $\{-1,+1\}$ 口径，原卷选项中没有 $-1$）}{\src{sec:perceptron}{感知器}}

    \item \textbf{感知器输出（另一版）} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 8)}：``感知器的输出是 $1$ 和（\ ）''。\\
    A. $0$\quad B. $-1$\quad C. $5$\quad D. $4$。 \ans{B}{\src{sec:perceptron}{感知器}}

    \item \textbf{单层感知机与异或} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 14)}：``单层感知机能否实现异或，为什么？''\\
    \autosup{} A. 能，因为权重可调\quad B. 不能，只能实现线性分类\quad C. 能，加大学习率即可\quad D. 不能，但可以通过构造特征（如隐层、$x_1 x_2$）实现。 \ans{B 与 D 均正确；XOR 线性不可分，需非线性特征/隐层}{\src{sec:perceptron}{感知器}；\src{sec:ffn-capacity}{前馈网络表征能力}}

    \item \textbf{激活函数作用} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 14)}：``激活函数的作用是？''\\
    A. 增加计算复杂度\quad B. 引入非线性因素\quad C. 减少训练时间\quad D. 增加模型的参数量。 \ans{B}{\src{sec:nonlinear-unit}{非线性单元}}

    \item \textbf{不是常用激活函数} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 6)}：``下列哪一项不是常用的激活函数？''\\
    \autosup{} A. Sigmoid\quad B. Tanh\quad C. ReLU\quad D. 均方误差(MSE)。 \ans{D；MSE 是损失函数}{\src{sec:nonlinear-unit}{非线性单元}}

    \item \textbf{sigmoid 光滑性} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 16)}：``sigmoid 是一个光滑（\ ）的函数。''\\
    A. 可微\quad B. 无限可微（光滑）\quad C. 二次可微\quad D. 不可微。 \ans{B}{\src{sec:nonlinear-unit}{非线性单元}}

    \item \textbf{sigmoid 性质（多选）} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 9)}：``关于 sigmoid 函数说法正确的有哪些？''\\
    A. 值域是 $(0,1)$\quad B. 导数是 $y(1-y)$\quad C. 可以直接应用于多分类任务\quad D. 与交叉熵结合使用可以解决梯度爆炸问题。 \ans{A、B；C 应用 softmax，D 表述错误（解决的是梯度饱和而非爆炸）}{\src{sec:nonlinear-unit}{非线性单元}}

    \item \textbf{极大似然与损失} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 17)}：``使损失（\ ）符合极大似然估计''。\\
    A. 最小平方和\quad B. 最小和\quad \autosup{} C. 最大平方和\quad \autosup{} D. 最大和。 \ans{A；高斯噪声假设下最小负对数似然 $\Leftrightarrow$ 最小平方和}{\src{sec:map-ml}{极大似然假设}；\src{sec:backprop}{反向传播}}

    \item \textbf{梯度下降卡点} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 11；附三幅 3D 曲面图)}：``下列情况会使梯度下降''卡住''的是？''\\
    A. 碗状曲面（局部极小）\quad B. 鞍点\quad C. 倒碗状曲面（局部极大）\quad \autosup{} D. 平坦区。 \ans{B（最易卡住）；C 处梯度不稳定，A 处恰为收敛目标，D 也会因近零梯度卡住}{\src{sec:backprop}{反向传播}}

    \item \textbf{网络层数与错误率（多选）} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 15)}：``关于神经网络说法正确的是？''\\
    A. 减少网络层数，一定会减少训练集分类错误率\quad B. 减少网络层数，可能会减少测试集分类错误率\quad C. 增加网络层数，一定会增加训练集分类错误率\quad D. 增加网络层数，可能会增加测试集分类错误率。 \ans{B、D；A、C 用了''一定会''过强}{\src{sec:nn-generalization}{泛化与过拟合}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 大题 6)}：``谈谈你对梯度消失的理解''。 \ans{深层反传时各层局部导数连乘，若大多 $<1$，前层梯度趋近 $0$，参数难以更新；缓解办法：LSTM/GRU、残差连接、归一化、合适激活（ReLU/GELU）、权重正交初始化}{\src{sec:backprop}{反向传播}；\src{sec:transformer-self-attention}{Transformer 前模型局限}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{决策树学习、泛化与正则化}

\noindent\textbf{知识点：信息熵、信息增益、ID3、剪枝、过拟合/欠拟合、样本错误率与真实错误率。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{信息熵度量对象} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 12)}：``信息熵是度量样本集合（\ ）最常用的一种指标。''\\
    A. 对称差\quad B. 重要性\quad C. 纯度\quad D. 大小。 \ans{C；熵越小纯度越高}{\src{sec:id3}{ID3 算法}}

    \item \textbf{信息增益计算} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 8)}：``信息增益的计算公式是？''\\
    \autosup{} A. $\mathrm{Gain}(D,a)=\mathrm{Ent}(D)-\sum_v\frac{|D^v|}{|D|}\mathrm{Ent}(D^v)$\quad B. $\mathrm{Ent}(D)+\sum \mathrm{Ent}(D^v)$\quad C. $\sum_v |D^v|/|D|$\quad D. $1-\mathrm{Ent}(D)$。 \ans{A}{\src{sec:id3}{ID3 算法}}

    \item \textbf{ID3 划分依据} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 14)}：``ID3 选择节点划分主要依据？''\\
    A. 信息增益\quad \autosup{} B. 信息增益率\quad C. 基尼系数\quad \autosup{} D. 平方误差。 \ans{A}{\src{sec:id3}{ID3 算法}}

    \item \textbf{剪枝针对现象} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 13)}：``剪枝是决策树学习算法对付什么现象的主要手段？''\\
    A. 数据少\quad B. 标记噪声\quad C. 欠拟合\quad D. 过拟合。 \ans{D}{\src{sec:dt-overfitting}{决策树过拟合}}

    \item \textbf{欠拟合定义} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 5)}：``欠拟合（underfitting）的定义是？''\\
    \autosup{} A. 模型复杂度不足，训练误差和测试误差都较高\quad B. 模型过度拟合训练数据\quad C. 仅在测试集上误差大\quad D. 仅在训练集上误差大但测试集小。 \ans{A}{\src{sec:linear-key-issues}{过拟合阶数选择}}

    \item \textbf{减小过拟合的方法（多选）} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 16)}：``下列哪种方法可以用来减小过拟合？''\\
    A. 更多的训练数据\quad B. 减小模型的复杂度\quad C. L1 正则化\quad D. L2 正则化。 \ans{A、B、C、D}{\src{sec:dt-overfitting}{决策树过拟合}；\src{sec:nn-generalization}{神经网络泛化}}

    \item \textbf{样本 vs.\ 真实错误率（多选）} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 13)}：``关于样本错误率与真实错误率说法正确？''\\
    A. 当过拟合时样本错误率显著小于真实错误率\quad \autosup{} B. 样本错误率是真实错误率的无偏估计\quad \autosup{} C. 样本量越大，样本错误率方差越小\quad \autosup{} D. 二者总是相等。 \ans{A、B、C；D 错}{\src{sec:hypothesis-evaluation}{评估假设}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 7)}：``ID3 划分时，选择信息增益最\underline{\ \ }的属性''。 \ans{大}{\src{sec:id3}{ID3 算法}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 6；自动化25, 填空 9)}：``决策树剪枝基本策略有\underline{\ \ }和\underline{\ \ }''。 \ans{预剪枝、后剪枝}{\src{sec:dt-overfitting}{决策树过拟合}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 9)}：``$N$ 个样本一半训练一半测试，增加 $N$ 后训练误差和测试误差差距会\underline{\ \ }''。 \ans{减小}{\src{sec:hypothesis-evaluation}{评估假设}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{teal}{(机器人25, 简答 3)}：``简述决策树学习适用的问题''。 \ans{适合可由属性-值描述、目标值离散或可回归、可容忍噪声/缺失、需可解释规则的问题}{\src{sec:decision-tree}{决策树学习}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 大题 4)}：``决策树是什么？其优缺点是什么？''。 \ans{内部节点为属性测试、分支为属性值、叶子为预测；优点：可解释、处理离散属性方便；缺点：易过拟合、对噪声和划分选择敏感}{\src{sec:decision-tree}{决策树学习}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 大题 4；8 分)}：``回归树/分类树节点按什么原则划分？叶子预测值是什么？为什么选择这个标准、效果如何？''。 \ans{分类树按纯度提升/信息增益/基尼系数划分，叶子取多数类；回归树按平方误差下降划分，叶子取均值；目的都是降低节点不确定性/误差}{\src{sec:dt-extensions}{ID3 扩展}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人24, 简答 3)}：``过拟合的定义''。 \ans{模型过度拟合训练样本细节或噪声，训练误差低但泛化误差高}{\src{sec:dt-overfitting}{决策树过拟合}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 大题 4)}：``过拟合和欠拟合是什么？产生原因？决策树和神经网络中如何避免？''。 \ans{欠拟合：模型太简单；过拟合：模型太复杂或数据少/噪声大；决策树用预/后剪枝，神经网络用早停、权重衰减、Dropout、减少隐层、交叉验证等}{\src{sec:dt-overfitting}{决策树过拟合}；\src{sec:nn-generalization}{神经网络泛化}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{评估假设：置信区间、中心极限定理与评价指标}

\noindent\textbf{知识点：抽样误差、$z$ 分位、置信区间、中心极限定理、$k$ 折交叉验证、回归/分类指标。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{中心极限定理} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 10)}：``关于中心极限定理说法正确的是？''\\
    \autosup{} A. 任意分布的样本和总是正态\quad B. 独立同分布且方差有限时，样本均值在样本量足够大时近似服从正态分布\quad C. 仅适用于离散分布\quad D. 与样本量无关。 \ans{B}{\src{sec:central-limit-theorem}{中心极限定理}}

    \item \textbf{算法评价指标（多选）} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 6)}：``下列哪些是常用的算法评价指标？''\\
    A. 准确率、召回率\quad B. MSE\quad C. MAE\quad D. AUC-ROC 曲线。 \ans{A、B、C、D 均常用，仅适用任务不同}{\src{sec:algorithm-comparison}{学习算法差异}}

    \item \textbf{回归指标（多选）} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 7)}：``下列哪些指标可以评价回归任务？''\\
    A. MAE\quad B. MSE\quad C. binary cross-entropy\quad D. Smooth L1。 \ans{A、B、D；交叉熵用于分类}{\src{sec:algorithm-comparison}{学习算法差异}}

    \item \textbf{回归指标（2025）} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 18)}：``能用于衡量回归任务的指标？''\\
    \autosup{} A. MSE、RMSE、Smooth L1\quad B. 交叉熵\quad C. 多分类交叉熵\quad D. 准确率。 \ans{A}{\src{sec:algorithm-comparison}{学习算法差异}}

    \item \textbf{$k$ 折交叉验证} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 2)}：``$k$ 折交叉验证（$k$-fold cross validation）的基本做法是？''\\
    \autosup{} A. 按时间序列切分\quad B. 将数据分成 $k$ 份，轮流取一份验证/测试，其余训练，最后汇总平均性能\quad C. 仅划分训练/测试两份\quad D. 重复随机抽样训练。 \ans{B}{\src{sec:algorithm-comparison}{学习算法差异}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 大题 5)}：``回归和分类的评估指标及其优缺点''。 \ans{分类：准确率、精确率、召回率、F1、AUC；回归：MAE、MSE、RMSE、Smooth L1；优缺点围绕抗异常值、是否适合类别不平衡、可解释性展开}{\src{sec:algorithm-comparison}{学习算法差异}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人24, 大题 4)}：``100 个布尔样例中 80 个正确分类，求 $\mathrm{error}_h(D)$ 的标准差和 90\% 置信区间（$z_{90\%}=1.64$）''。 \ans{$\hat e=0.2$，$\sigma=\sqrt{0.2\times 0.8/100}=0.04$，90\% 置信区间 $0.2\pm1.64\times 0.04=[0.1344,0.2656]$}{\src{sec:confidence-interval}{估计与置信区间}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{贝叶斯学习}

\noindent\textbf{知识点：贝叶斯公式、MAP/ML、朴素贝叶斯、Gibbs 算法、贝叶斯最优分类器、EM/高斯混合。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{贝叶斯公式（长裤-女生）} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 20；自动化25, 选择 19)}：``男 60\%、女 40\%；男总穿长裤，女一半长裤。穿长裤概率？穿长裤者是女生概率？''\\
    A. 40\%, 60\%\quad B. 80\%, 45\%\quad C. 50\%, 75\%\quad D. 80\%, 25\%。 \ans{D；$P(\text{长裤})=0.8$，$P(\text{女}\mid\text{长裤})=0.25$}{\src{sec:bayes-theory}{贝叶斯理论}}

    \item \textbf{贝叶斯计算} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 8)}：``给定先验与似然，计算后验概率''。\\
    \autosup{} A. $P(h\mid D)=P(D\mid h)P(h)/P(D)$\quad B. $P(h\mid D)=P(D)/P(D\mid h)$\quad C. $P(h\mid D)=P(h)+P(D)$\quad D. $P(h\mid D)=P(D\mid h)\cdot P(D)$。 \ans{A}{\src{sec:bayes-theory}{贝叶斯理论}}

    \item \textbf{朴素贝叶斯前提假设} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 3)}：``朴素贝叶斯分类器的前提假设是？''\\
    \autosup{} A. 各特征互不相关\quad B. 给定类别标签时，各属性条件独立\quad C. 类别先验均匀\quad D. 训练样本独立同分布。 \ans{B}{\src{sec:naive-bayes}{朴素贝叶斯}}

    \item \textbf{重复特征影响} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 4)}：``若将某个特征重复输入，对分类结果会有什么影响？''\\
    \autosup{} A. 无影响\quad B. 该特征权重被人为放大，可能扭曲后验\quad C. 准确率必然提高\quad D. 训练失败。 \ans{B}{\src{sec:naive-bayes}{朴素贝叶斯}}

    \item \textbf{Gibbs 算法} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 18)}：``Gibbs 算法的期望错误率不超过贝叶斯最优分类器的（\ ）倍''。\\
    \autosup{} A. $1$\quad B. $2$\quad C. $\log n$\quad D. $\sqrt n$。 \ans{B；$2$ 倍上界}{\src{sec:gibbs-algorithm}{Gibbs 算法}}

    \item \textbf{Gibbs 算法（多选）} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 11)}：``关于 Gibbs 算法正确的有哪些？''\\
    \autosup{} A. 从后验分布随机采样假设并分类\quad B. 期望错误率有 $2\times$ 贝叶斯最优上界\quad C. 总是返回最大后验假设（MAP）\quad D. 不需要先验。 \ans{A、B；C、D 错}{\src{sec:gibbs-algorithm}{Gibbs 算法}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 8)}：``''贝叶斯分类器总是比决策树分类器更准确''是\underline{\ \ }''。 \ans{错误}{\src{sec:bayesian-learning}{贝叶斯学习}；\src{sec:decision-tree}{决策树学习}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 10)}：``贝叶斯学习中，模型参数\underline{\ \ }分布，初始信念由\underline{\ \ }分布表示，获得信息由\underline{\ \ }函数体现''。 \ans{后验；先验；似然}{\src{sec:bayes-theory}{贝叶斯理论}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 11)}：``朴素贝叶斯中，''朴素''核心假设是特征（\ ）独立''。 \ans{条件}{\src{sec:naive-bayes}{朴素贝叶斯}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 14)}：``高斯混合聚类基于（\ ）模型，使用（\ ）算法估计，给出样本属于每个簇的（\ ）概率''。 \ans{概率（高斯混合）；EM；后验/软分配}{\src{sec:em-algorithm}{EM 算法}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{teal}{(机器人23, 简答 4)}：``贝叶斯先验概率与后验概率的区别与联系''。 \ans{先验是观察数据前的信念，后验是结合数据后的信念；二者通过似然 $P(D\mid h)$ 与贝叶斯公式联系}{\src{sec:bayes-theory}{贝叶斯理论}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人25, 简答 4)}：``简述贝叶斯学习的核心思想''。 \ans{用概率描述假设不确定性，由先验与似然得到后验，再据后验进行预测或选择 MAP/贝叶斯最优分类}{\src{sec:bayes-theory}{贝叶斯理论}；\src{sec:bayes-optimal-classifier}{贝叶斯最优分类器}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 大题 5)}：``朴素贝叶斯的原理与典型应用场景''。 \ans{基于贝叶斯公式与条件独立假设计算各类后验，选后验最大类；常用于文本分类、垃圾邮件过滤、情感分析、简单医学诊断}{\src{sec:naive-bayes}{朴素贝叶斯}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人23, 大题 3)}：``癌症概率计算（PPT 原题，仅数值改动）''。 \ans{列出先验、灵敏度、误报率，代入 $P(\text{患病}\mid\text{阳性})=\frac{P(\text{阳}\mid\text{患})P(\text{患})}{P(\text{阳})}$ 归一化得后验}{\src{sec:bayes-theory}{贝叶斯理论}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{马尔可夫决策过程与强化学习}

\noindent\textbf{知识点：MP/MDP、马尔可夫性、策略、奖励、$\varepsilon$-greedy、探索/利用、Q-learning、model-based vs.\ model-free。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{强化学习中的策略} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 19)}：``强化学习中的''策略''（policy）是指？''\\
    A. 一种特定的算法\quad B. 一种特定的奖励机制\quad C. 一种特定的环境状态\quad D. 一个映射状态到动作的函数。 \ans{D}{\src{sec:rl-solving}{求解强化学习任务}}

    \item \textbf{强化学习要点} \textcolor{teal}{(机器人23, 选择 1)}：``强化学习的要点是？''\\
    \autosup{} A. 从有标签样本最小化损失\quad B. 智能体通过与环境交互、根据奖励最大化累积回报\quad C. 在静态数据集上无监督聚类\quad D. 直接搜索最短路径。 \ans{B}{\src{sec:reinforcement-learning}{强化学习}}

    \item \textbf{属于强化学习的算法} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 9)}：``下列哪种算法属于强化学习？''\\
    \autosup{} A. Q-learning\quad B. SVM\quad C. KNN\quad D. K-means。 \ans{A}{\src{sec:rl-solving}{求解强化学习任务}}

    \item \textbf{强化学习方法（多选）} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 20)}：``强化学习的常用方法包括？''\\
    A. $\varepsilon$-greedy\quad B. DRL（深度强化学习）\quad \autosup{} C. Q-learning / SARSA / Policy Gradient\quad \autosup{} D. K-means。 \ans{A、B、C；D 是聚类，不属于}{\src{sec:rl-solving}{求解强化学习任务}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 填空 5)}：``强化学习有信息叫\underline{\ \ }，没信息叫\underline{\ \ }''。 \ans{基于模型（model-based）；无模型（model-free）}{\src{sec:reinforcement-learning}{强化学习}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 12)}：``（\ ）尝试新动作获得信息，（\ ）选择当前收益最大动作''。 \ans{探索；利用}{\src{sec:rl-solving}{求解强化学习任务}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 13)}：``MDP 核心假设是（\ ）''。 \ans{马尔可夫性}{\src{sec:mdp}{马尔可夫决策过程}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{teal}{(机器人23, 简答 3)}：``强化学习与监督/无监督学习的区别''。 \ans{监督有标签，无监督找结构，强化学习通过试错交互和奖励信号学习策略，目标是最大化长期累积回报}{\src{sec:reinforcement-learning}{强化学习}；\src{sec:ml-task-types}{学习任务分类}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 大题 4；7 分)}：``MP 是什么？MDP 是什么？最重要性质？''。 \ans{MP 是满足马尔可夫性的状态转移过程；MDP 是含状态、动作、转移概率、奖励 $(S,A,P,R)$ 的决策过程；最重要性质是马尔可夫性}{\src{sec:mdp}{马尔可夫决策过程}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 大题 5；6 分)}：``model-based RL 与 model-free RL 的区别''。 \ans{model-based 显式利用/学习环境转移和奖励模型，可做规划；model-free 不建模环境而直接学习价值函数或策略，样本效率较低但更通用}{\src{sec:reinforcement-learning}{强化学习}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 大题 7)}：``Q-learning 原理及其在强化学习中的作用''。 \ans{异策略、无模型、基于价值的方法，迭代更新 $Q(s,a)\leftarrow Q(s,a)+\alpha[r+\gamma\max_{a'}Q(s',a')-Q(s,a)]$ 学习最优动作价值}{\src{sec:rl-solving}{求解强化学习任务}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人23 大题 4；机器人24 大题 3；机器人25 大题 3)}：``扫地机器人 MDP 建模（$5\times5$ 格子；机器人24：成功 0.80/不动 0.15/反向 0.05；机器人23：0.85/0.10/0.05；含障碍物 (3,3)、垃圾 (5,4)、充电 (1,1)）''。 \ans{四元组 $(S,A,P,R)$：$S$ 为格子编号 $0$–$24$；$A=\{\text{上,下,左,右}\}$；$P$ 按题给概率分配；$R$ 对垃圾大正奖、充电正奖、障碍负惩、普通格小负惩}{\src{sec:mdp}{马尔可夫决策过程}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{线性模型与基函数}

\noindent\textbf{知识点：线性回归、最小二乘、L2 正则化、逻辑回归、基函数扩展、多项式/高斯/Sigmoid 基。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{线性回归说法辨析} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 15)}：``关于线性回归模型，说法\emph{错误}的是？''\\
    A. OLS 通过最小化残差平方和求解，当特征矩阵列满秩时解唯一且全局最优\quad B. 线性回归的归纳偏置是目标变量与输入特征满足线性关系，本质上无法处理非线性问题\quad C. 加入 L2 正则化可缓解多重共线性，但使参数估计产生偏差\quad D. 逻辑回归本质是用于分类的线性模型，通过 sigmoid 将线性组合映射为概率。 \ans{B；可通过基函数处理非线性关系}{\src{sec:linear-regression}{线性回归}；\src{sec:linear-key-issues}{基函数扩展}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 大题 3；8 分)}：``基函数定义、为什么用、目的、两个常用基函数、大量基函数优缺点''。 \ans{基函数 $\phi_j(x)$ 是对输入的固定非线性变换；用于把非线性关系映射到新特征空间后用线性模型拟合；常用：多项式、高斯 RBF、Sigmoid、傅里叶；优点表达能力强，风险过拟合和计算开销增大}{\src{sec:linear-key-issues}{基函数扩展}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{搜索与优化：盲目、启发式、局部、元启发式}

\noindent\textbf{知识点：DFS/BFS/UCS、A*、贪婪最佳优先、IDA*/IDS、爬山、模拟退火、遗传算法、可容许性/一致性。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{DFS 无限循环} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 5)}：``DFS 中以下哪种情况会导致算法陷入无限循环？''\\
    A. 有向无环图\quad B. 存在循环路径但没有访问记录\quad C. 使用启发式估计函数\quad D. 图的边权值为负。 \ans{B}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}}

    \item \textbf{DFS 实现数据结构} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 7)}：``DFS 通常使用什么数据结构实现？''\\
    A. 栈\quad B. 队列\quad C. 堆\quad D. 链表。 \ans{A；LIFO 栈}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}}

    \item \textbf{BFS 遍历原则} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 8)}：``BFS 遍历遵循（\ ）原则''。\\
    \autosup{} A. 后进先出\quad B. 先进先出（FIFO）/按层次\quad C. 启发优先\quad D. 随机。 \ans{B}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}}

    \item \textbf{搜索算法关系（多选）} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 10)}：``关于搜索算法，以下说法正确的有？''\\
    A. 广度优先搜索是一致代价搜索的特殊情况\quad B. 一致代价搜索是 A* 搜索的特殊情况\quad C. 贪婪最佳优先搜索是完备的\quad D. 爬山法可在任意位置起始，移动到最好的相邻状态。 \ans{A、B、D；C 错（贪婪不完备）}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}；\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}

    \item \textbf{按规则遍历搜索} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 2)}：``下列哪个算法按照某种规则遍历搜索空间？''\\
    A. DFS\quad B. BFS\quad C. A*\quad D. 优先级搜索（best-first）。 \ans{D（最贴合题意）；DFS/BFS/A* 均按规则扩展}{\src{sec:search-tree-algorithm}{搜索树结构与算法}}

    \item \textbf{存在最优解时一定能找到} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 13)}：``若存在最优解，下列哪个算法一定能找到？''\\
    A. BFS\quad B. 启发式搜索\quad C. DFS\quad D. 有限深度搜索。 \ans{A；BFS 单位代价、有限分支时完备且最优}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}}

    \item \textbf{不是盲目搜索} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 4)}：``下列哪种算法\emph{不是}盲目搜索？''\\
    \autosup{} A. DFS\quad B. BFS\quad C. 一致代价\quad D. A*。 \ans{D；A* 使用启发式}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}

    \item \textbf{属于盲目搜索} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 11)}：``下列哪个属于盲目搜索？''\\
    \autosup{} A. A*\quad B. 贪婪最好优先\quad C. 一致代价\quad D. 爬山。 \ans{C；UCS 不使用启发式}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}}

    \item \textbf{不是启发式搜索} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 7)}：``下面哪个不是启发式搜索算法？''\\
    A. A*\quad B. 贪心\quad C. 迭代最优性算法\quad D. 一致代价搜索。 \ans{D}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}；\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}

    \item \textbf{大假设空间用什么搜索} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 11)}：``若假设空间很大，最适合使用哪种搜索方法？''\\
    \autosup{} A. 穷举\quad B. 启发式搜索\quad C. 随机抽样\quad D. 贪心删除。 \ans{B；同时利用假设空间结构（如一般到特殊偏序）}{\src{sec:concept-learning}{概念学习}；\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}

    \item \textbf{不能保证最优的启发式搜索} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 6)}：``下列哪种启发式搜索策略\emph{不能}保证找到最优解？''\\
    A. A*\quad B. 贪婪搜索\quad C. 一致代价搜索\quad D. 双向搜索。 \ans{B}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}

    \item \textbf{$h(n)=0$ 时 A* 退化为} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 7)}：``若 $h(n)=0$，A* 等效于？''\\
    A. 深度优先\quad B. 广度优先\quad C. 一致代价\quad D. 贪婪。 \ans{C}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}

    \item \textbf{迭代最佳优先错误说法} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 3)}：``关于迭代最佳优先搜索（IDA*）不正确的是？''\\
    A. 空间复杂度是 $O(bd)$\quad B. 满足可容纳性则算法是最优的\quad C. 对空间利用率高\quad \autosup{} D. 时间复杂度比 A* 显著更低。 \ans{D；IDA* 通过反复深度优先来节省内存，时间常数高于 A*}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}

    \item \textbf{迭代加深错误说法} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 13)}：``关于迭代加深（IDA/IDDFS）错误的是？''\\
    \autosup{} A. 空间复杂度 $O(bd)$\quad B. 时间复杂度 $O(b^d)$\quad C. 在树搜索中完备且渐近最优（单位代价）\quad D. 空间复杂度 $O(bm)$（错误）。 \ans{D；IDS/IDDFS 标准空间为 $O(bd)$}{\src{sec:realtime-incremental-search}{实时与增量搜索}}

    \item \textbf{爬山初始点改进} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 4)}：``爬山算法解决''初始点敏感''的改进算法是？''\\
    A. 随机采用多个初始点（随机重启）\quad B. 模拟退火\quad C. 改步长\quad D. 以一定概率选择。 \ans{A}{\src{sec:local-search}{局部搜索}}

    \item \textbf{梯度上山应用条件} \textcolor{teal}{(机器人23, 选择 3)}：``梯度上山的应用条件——自变量是否需连续？因变量是否需可微？''\\
    \autosup{} A. 自变量需连续，因变量需可微\quad B. 自变量需离散\quad C. 因变量需不连续\quad D. 都无要求。 \ans{A}{\src{sec:local-search}{局部搜索}}

    \item \textbf{玻尔兹曼退火辨识} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 3)}：``下列哪个算法用到了玻尔兹曼退火？''\\
    \autosup{} A. 模拟退火\quad B. 梯度下降\quad C. A*\quad D. KNN。 \ans{A}{\src{sec:local-search}{局部搜索}}

    \item \textbf{遗传算法步骤} \textcolor{teal}{(机器人23, 选择 2；机器人24, 选择 12)}：``遗传算法的步骤\emph{不}包括以下哪项？''\\
    \autosup{} A. 选择\quad B. 交叉\quad C. 析取\quad D. 变异。 \ans{C；析取不属于遗传算子}{\src{sec:metaheuristic}{元启发式算法}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 填空 4；自动化25, 填空 2)}：``BFS 存储待搜索节点的数据结构\underline{\ \ }，DFS 存储已搜索节点的数据结构\underline{\ \ }''。 \ans{队列；栈（CLOSED 表也常用集合）}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}；\src{sec:search-tree-algorithm}{搜索树结构}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 5)}：``BFS 按照\underline{\ \ }顺序拓展节点''。 \ans{由浅到深 / 先进先出 / 逐层}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 填空 1)}：``A* 的 $g(n)$ 叫\underline{\ \ }，$h(n)$ 叫\underline{\ \ }''。 \ans{从初始节点到 $n$ 的实际路径代价；从 $n$ 到目标的启发式估计代价}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 1)}：``八数码 $h_1=$ 错位数，$h_2=$ 曼哈顿距离，$h_1$\underline{\ \ }$h_2$''。 \ans{$h_1(n)\le h_2(n)$；$h_2$ 支配 $h_1$}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题/简答：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{teal}{(机器人23, 简答 2)}：``A* 与贪婪最好优先的区别？A* 何时最优？''。 \ans{贪婪用 $f=h$，A* 用 $f=g+h$；树搜索 A* 在 $h$ 可容许时最优，图搜索还需 $h$ 一致}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人23, 简答 1)}：``模拟退火算法原理与随机函数作用''。 \ans{允许以随温度下降而变小的概率接受更差状态以跳出局部最优；随机接受概率 $p=\exp(-\Delta E/T)$（玻尔兹曼分布）}{\src{sec:local-search}{局部搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人24, 简答 2)}：``由启发函数一致性证明可容纳性''。 \ans{用 $h(n)\le c(n,n')+h(n')$ 沿任意从 $n$ 到目标的路径递归累加，最终得 $h(n)\le$ 真实最短代价 $h^*(n)$}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人25, 简答 2)}：``启发式算法的松弛问题与启发式质量''。 \ans{松弛问题去掉原问题部分约束以得到一致下界；质量用支配关系（$h_2\ge h_1$ 则 $h_2$ 支配）和有效分支因子 $b^*$ 衡量}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人25, 简答 1)}：``爬山算法解决步长、局部最优、初始点的改进''。 \ans{步长可自适应/变步长，局部最优可用模拟退火或随机扰动，初始点可用随机重启}{\src{sec:local-search}{局部搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 大题 2)}：``A* 中 $g(n)$ 与 $h(n)$ 表示什么？写 $f(n)$，并说明可容许与一致''。 \ans{$g(n)$ 已走实际代价，$h(n)$ 估计代价，$f(n)=g(n)+h(n)$；可容许：$h(n)\le h^*(n)$；一致：$h(n)\le c(n,n')+h(n')$}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人23, 大题 1)}：``八数码 A*：初始 \texttt{025/134/678}，目标 \texttt{012/345/678}，分别用 $h_1$（错位数）、$h_2$（曼哈顿）画搜索树''。 \ans{两种 $h$ 分别计算 $f=g+h$ 扩展 OPEN；$h_2$ 支配 $h_1$，扩展节点更少}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 大题 2；9 分)}：``八数码 A*：设计 $f(x)$、写各节点 $f$、列前 3 步 OPEN/CLOSED 表''。 \ans{用 $f=g+h$，每步选 OPEN 中 $f$ 最小节点扩展，移入 CLOSED 并更新后继；按表格逐步填 A–F}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}；\src{sec:search-tree-algorithm}{搜索树结构}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人25, 大题 1)}：``给 A* 表达式；用迭代最佳优先求最优路径''。 \ans{$f(n)=g(n)+h(n)$；IDA* 设递增 $f$ 阈值做 DFS，每轮丢弃超过阈值节点直至找到目标}{\src{sec:heuristic-search}{启发式搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人24, 大题 1)}：``由图求一致代价搜索过程；OPEN 数据结构；耗散函数一致性条件''。 \ans{OPEN 用按路径代价排序的优先队列；耗散函数需非负、$h$ 一致或正代价时 UCS 完备且最优}{\src{sec:basic-search}{基础搜索算法}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{命题逻辑、一阶逻辑、归结推理}

\noindent\textbf{说明：本课程对一阶逻辑只在''知识驱动搜索''中简略出现，下列答案按课程常规逻辑知识补足。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{命题逻辑判定} \textcolor{blue}{(自动化22, 选择 9)}：``下列关于命题逻辑的说法正确的是？''\\
    \autosup{} A. 命题是有真假可判定的陈述句\quad B. 命题不可使用否定联结词\quad C. 命题逻辑能表达量词\quad D. 命题可同时为真和假。 \ans{A；命题逻辑无量词、无真假兼容}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{合取/析取/量词对偶（多选）} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 14)}：``下列语句判断哪些正确？（合取/析取、全称/存在量词的对偶性）''\\
    \autosup{} A. $\lnot\forall x P(x)\equiv\exists x\lnot P(x)$\quad B. $\lnot\exists x P(x)\equiv\forall x\lnot P(x)$\quad C. $\lnot(P\land Q)\equiv\lnot P\lor\lnot Q$\quad D. $\lnot(P\lor Q)\equiv\lnot P\land\lnot Q$。 \ans{A、B、C、D 均正确}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{Horn 子句} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 5)}：``下列子句中哪个是 Horn 子句？''\\
    A. $p(a)\lor p(b)\lor\lnot p(c)$\quad B. $\lnot p(a)\lor\lnot p(b)\lor\lnot p(c)$\quad C. $\lnot p(a)\lor p(b)\lor\lnot p(c)$\quad D. $\lnot p(a)\lor\lnot p(b)\lor p(c)$。 \ans{B、C、D 均符合''至多一个正文字''；若单选最典型为 D（包含 1 正 2 负的明确蕴含形式）}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{不可满足子句集} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 14)}：``下列哪个子句集不可满足？''\\
    A. $\{\dots,\lnot p, p\}$\quad B. $\{p\lor q,\ \lnot p\lor q,\ p\lor\lnot q,\ \lnot p\lor\lnot q\}$\quad \autosup{} C. $\{p\lor q\}$\quad \autosup{} D. $\{p,\ q\}$。 \ans{A、B 均不可满足；C、D 可满足}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{合一判定} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 8)}：``下列公式中，\emph{不能}进行合一的是？''\\
    A. $P(a,b),\ P(x,y)$\quad B. $P(f(x),b),\ P(y,z)$\quad C. $P(f(x),y),\ P(y,f(b))$\quad D. $P(f(x),y,x),\ P(x,f(a),f(b))$。 \ans{D；出现 $x=f(x)$ 类 occurs-check 冲突}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{Skolem 函数} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 9)}：``$\forall y\,\exists x\,P(x,y)$ 中显式定义 $x$ 对 $y$ 的依赖函数叫？''\\
    A. 依赖函数\quad B. Skolem 函数\quad C. 决定函数\quad D. 多元函数。 \ans{B}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{CNF 化子句集} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 11)}：``$(\forall x)(\exists y)(P(x,y)\lor(Q(x,y)\to R(x,y)))$ 化子句集''\\
    A. $\{P(x,f(x))\lor\lnot Q(x,f(x))\lor R(x,f(x))\}$\quad B. $\{P(x,f(x))\lor\lnot Q(x,f(x)),\ R(x,f(x))\}$\quad C. $\{P(x,f(x)),\ \lnot Q(x,f(x)),\ R(x,f(x))\}$\quad D. $\{P(x,f(x)),\ \lnot Q(x,f(x))\lor R(x,f(x))\}$。 \ans{A}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{自然语言→一阶逻辑（1）} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 8)}：``''任意时间都存在某些人''形式化为？''\\
    \autosup{} A. $\forall t\,\exists x\,\mathrm{Person}(x,t)$\quad B. $\exists t\,\forall x\,\mathrm{Person}(x,t)$\quad C. $\forall x\,\forall t\,\mathrm{Person}(x,t)$\quad D. $\exists x\,\exists t\,\mathrm{Person}(x,t)$。 \ans{A}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{自然语言→一阶逻辑（2）} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 15)}：``''任何人都有人喜欢''形式化为？''\\
    \autosup{} A. $\forall x\,\mathrm{Person}(x)\to\exists y\,\mathrm{Like}(y,x)$\quad B. $\exists y\,\forall x\,\mathrm{Like}(y,x)$\quad C. $\forall x\,\forall y\,\mathrm{Like}(y,x)$\quad D. $\exists x\,\exists y\,\mathrm{Like}(y,x)$。 \ans{A}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 填空 3)}：``$P$ 为原子谓词公式，则 $P$ 和 $\lnot P$ 互为\underline{\ \ }''。 \ans{文字（互补文字）}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 填空 5)}：``若 $P,R$ 为 F，$Q$ 为 T，则 $(P\lor R)\to Q$ 为\underline{\ \ }''。 \ans{T/真}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 填空 6)}：``$\mathrm{Teacher}(\mathrm{Father}(\mathrm{Zhan}))$ 的个体（项）是\underline{\ \ }''。 \ans{$\mathrm{Father}(\mathrm{Zhan})$（最外层主语项）；其底层个体常量为 $\mathrm{Zhan}$}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 2)}：``谓词 $\mathrm{Professor}(\mathrm{father}(\mathrm{Wang}))$ 的项是\underline{\ \ }，含义是\underline{\ \ }''。 \ans{$\mathrm{father}(\mathrm{Wang})$；王的父亲是教授}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 3)}：``假言推理 $(A\to B)\land A\Rightarrow$（\ ），假言三段论 $(A\to B)\land(B\to C)\Rightarrow$（\ ）''。 \ans{$B$；$A\to C$}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 填空 4)}：``反演归结证明定理时，当前归结式是\underline{\ \ }时定理得证''。 \ans{空子句 $\Box$}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化22, 大题 3)}：``赵钱孙李四人有人偷了东西，已知 A/B/C/D/E 五条陈述，用归结反演证明小偷是谁''。 \ans{标准步骤：定义谓词 $\text{Steal}(\cdot)$ 等，写出 $\text{Steal}(\text{赵})\lor\text{Steal}(\text{钱})$ 等子句，加入待证结论否定，反复合一归结至空子句；按典型答案小偷为''钱''}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 大题 2)}：``''干净的东西有人喜欢''、''没人喜欢苍蝇''，归结证明''苍蝇不干净''''。 \ans{设 $\forall x(\text{Clean}(x)\to\exists y\,\text{Likes}(y,x))$，$\text{Fly}(f)$，$\forall y\,\lnot\text{Likes}(y,f)$；否定结论加 $\text{Clean}(f)$，Skolem 化后归结至空子句}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人23, 大题 2)}：``A 喜欢吃所有食物；苹果/蔬菜是食物；吃了不会死的东西是食物；B 吃了 $xx$ 没死；C 吃过 B 吃过的东西。证明 A 喜欢吃 $xx$''。 \ans{谓词化 $\text{Food}(\cdot)$、$\text{Eat}(\cdot,\cdot)$、$\text{Likes}(\cdot,\cdot)$，结合 $\text{Eat}(B,xx)\land\lnot\text{Die}(B)\Rightarrow\text{Food}(xx)$，再由 $\forall x\,\text{Food}(x)\to\text{Likes}(A,x)$ 合一推出 $\text{Likes}(A,xx)$}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人24/25, 大题 2)}：``给 5 个谓词语句，用归结反证法证明结论，写出合一过程''。 \ans{谓词化、消去蕴含、前束/Skolem 化、化 CNF、加结论否定、逐步合一归结至空子句}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{对抗搜索与 $\alpha$-$\beta$ 剪枝}

\noindent\textbf{知识点：极大极小回推、$\alpha/\beta$ 含义、剪枝条件、剪枝不改变 minimax 结果。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{$\alpha$-$\beta$ 剪枝正误（A）} \textcolor{teal}{(机器人24, 选择 9)}：``关于 $\alpha$-$\beta$ 剪枝描述正确的是？''\\
    A. 需要遍历决策树\quad B. $\alpha$ 是 MAX 节点的最大值（最好下界）\quad C. $\beta$ 是 MAX 节点的最小值\quad D. 只剪叶子节点。 \ans{B 最接近正确；$\alpha$ 是 MAX 当前最好下界，$\beta$ 是 MIN 当前最好上界，剪枝不改变 minimax 结果}{\src{sec:minimax-alpha-beta}{极大极小与剪枝}}

    \item \textbf{$\alpha$-$\beta$ 剪枝正误（B）} \textcolor{teal}{(机器人25, 选择 16)}：``关于 $\alpha$-$\beta$ 剪枝说法正确的是？''\\
    A. $\alpha$ 是 MAX 节点的最优值\quad B. $\beta$ 是 MAX 节点的最优值\quad C. 只剪叶子节点\quad D. 剪枝后最佳路径会变化。 \ans{A 正确；剪枝后最佳路径/回推值不变}{\src{sec:minimax-alpha-beta}{极大极小与剪枝}}

    \item \textbf{$\alpha$-$\beta$ 改进意义} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 1)}：``$\alpha$-$\beta$ 剪枝改进的主要意义是？''\\
    A. 提高解的最优性\quad B. 减少不必要节点的扩展\quad C. 降低空间复杂度\quad D. 适应多智能体协作。 \ans{B}{\src{sec:minimax-alpha-beta}{极大极小与剪枝}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 4)}：``$\alpha$ 是路径上发现的 MAX 值的\underline{\ \ }选择，$\beta$ 是 MIN 值的\underline{\ \ }选择''。 \ans{最大/最好下界；最小/最好上界}{\src{sec:minimax-alpha-beta}{极大极小与剪枝}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化22 大题 1；自动化23 大题 1；自动化24 大题 1)}：``给定博弈树，求各节点的倒推值；简述 $\alpha$-$\beta$ 剪枝原理；标出剪去的分支''。\textit{原卷题面含具体博弈树插图，此处仅作通法答}。 \ans{自底向上 MAX 取最大、MIN 取最小回推；维护 $\alpha,\beta$，当 $\alpha\ge\beta$ 时剪去后续分支}{\src{sec:minimax-alpha-beta}{极大极小与剪枝}}
    \item \textcolor{teal}{(机器人24, 简答 1)}：``给定 24 个叶子节点的博弈树，用 $\alpha$-$\beta$ 剪枝求解并给出博弈路径''。 \ans{按从左到右访问顺序更新 $\alpha,\beta$，标出满足 $\alpha\ge\beta$ 的未访问分支，最终路径为根节点选择的 minimax 最优分支}{\src{sec:minimax-alpha-beta}{极大极小与剪枝}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{实时/增量式搜索、知识驱动搜索与应用}

\noindent\textbf{知识点：RTA*、动态规划增量复用、人脸识别流水线、布隆过滤器。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{RTA* 核心目标} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 9)}：``RTA*（实时 A*）的核心设计目标是？''\\
    \autosup{} A. 在时间受限/动态环境下进行有限前瞻并立即行动，同时更新启发值\quad B. 全局最优\quad C. 完备\quad D. 最低空间复杂度。 \ans{A}{\src{sec:realtime-incremental-search}{实时与增量搜索}}

    \item \textbf{DP 在增量搜索的核心作用} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 10)}：``动态规划在增量式搜索中的核心作用是？''\\
    \autosup{} A. 复用子问题/历史计算结果，通过局部更新避免从头搜索\quad B. 用启发函数剪枝\quad C. 强制最优\quad D. 加速排序。 \ans{A}{\src{sec:realtime-incremental-search}{实时与增量搜索}}

    \item \textbf{人脸识别步骤} \textcolor{blue}{(自动化24, 选择 17；自动化25, 选择 16)}：``人脸识别算法的实现步骤是哪个？''\\
    A. 人脸识别 – 人脸对齐 – 特征提取 – 关键点检测 – 人脸比对\quad B. 人脸对齐 – 关键点检测 – 特征提取 – 人脸识别 – 人脸比对\quad C. 人脸识别 – 关键点检测 – 人脸对齐 – 特征提取 – 人脸比对\quad D. 关键点检测 – 人脸对齐 – 人脸识别 – 特征提取 – 人脸比对。 \ans{C}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{人脸检测顺序（2023）} \textcolor{blue}{(自动化23, 选择 12)}：``人脸识别算法的实现顺序''。\\
    \autosup{} A. 检测 – 关键点 – 对齐 – 特征 – 比对\quad B. 比对 – 检测 – 对齐 – 特征 – 关键点\quad C. 关键点 – 对齐 – 比对 – 检测 – 特征\quad D. 检测 – 比对 – 关键点 – 特征 – 对齐。 \ans{A}{\src{sec:knowledge-driven-search}{知识驱动搜索}}

    \item \textbf{布隆过滤器判断} \textcolor{blue}{(自动化25, 判断 1)}：``布隆过滤器是一种可以 100\% 准确判断元素是否存在的数据结构''。 \ans{错误；可能假阳性，但无假阴性}{\src{sec:realtime-incremental-search}{实时与增量搜索}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 3)}：``动态规划的两要素是\underline{\ \ }和\underline{\ \ }''。 \ans{最优子结构；重叠子问题}{\src{sec:realtime-incremental-search}{实时与增量搜索}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{智能体框架、任务规划与大模型智能体}

\noindent\textbf{知识点：交错分解 vs.\ 分解优先；符号 vs.\ 神经规划器；学习智能体的问题生成器。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题/判断：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{交错分解 vs.\ 分解优先} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 2)}：``智能体任务规划中，交错分解（如 ReAct）与分解优先（如 HuggingGPT）的主要区别？''\\
    \autosup{} A. 二者完全等价\quad B. 分解优先在分解时不需任何模型\quad C. 交错分解在任务分解与子任务规划间交错进行，并可根据环境反馈动态调整\quad D. 交错分解只能用于单步任务。 \ans{C}{\src{sec:agent-task-planning}{智能体任务规划}}

    \item \textbf{符号 vs.\ 神经规划器（判断）} \textcolor{blue}{(自动化25, 判断 2)}：``符号规划器（如 PDDL）通常比神经规划器（如基于 LLM）具有可解释性，但在处理自然语言描述的非结构化任务时灵活性较差''。 \ans{正确}{\src{sec:agent-task-planning}{智能体任务规划}}

    \item \textbf{学习智能体的问题生成器（判断）} \textcolor{blue}{(自动化25, 判断 3)}：``学习智能体的''问题生成器''组件作用是提出可能带来新信息的探索性行动，即使短期内可能次优''。 \ans{正确}{\src{sec:agent-theory}{智能体理论框架}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{大模型概述与技术演进（Scaling Law）}

\noindent\textbf{知识点：AIGC vs.\ 搜索引擎、五大特征、Scaling Law（OpenAI vs.\ Chinchilla）。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{AIGC vs.\ 搜索引擎} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 5)}：``AIGC 与搜索引擎的区别？''\\
    A. AIGC 根据提示生成全新内容，搜索引擎只检索已有内容\quad B. 均需关键词匹配\quad C. AIGC 生成式模拟创作内容\quad \autosup{} D. 二者完全等价。 \ans{A、C 均正确；若单选取 A}{\src{sec:llm-core-features}{大模型核心特征}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 5)}：``大模型五大特征：\underline{\ \ }、\underline{\ \ }、\underline{\ \ }、知识融合与通用性、\underline{\ \ }''。 \ans{涌现能力；上下文学习；指令遵循与对齐；同质化与基座模型范式}{\src{sec:llm-core-features}{大模型核心特征}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 大题 2；5 分)}：``缩放定律（Scaling Law）是什么？OpenAI 与 Chinchilla 结论有何不同？实践启示？''。 \ans{Scaling Law 描述损失与参数 $N$、数据 $D$、算力 $C$ 的幂律关系；OpenAI 强调随算力优先增大模型，Chinchilla 强调参数量和训练 token 近似等比例增长（约 $D\approx 20N$）；启示是不能只堆参数，需匹配足够高质量数据}{\src{sec:scaling-law}{Scaling Law}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{大模型架构（Transformer 与自注意力）}

\noindent\textbf{知识点：自注意力 $O(N^2)$ 复杂度、多头注意力、训练 vs.\ 推理、MLLM。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题/判断：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{自注意力复杂度} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 3)}：``大模型自注意力机制的计算和内存复杂度与输入序列长度 $N$ 的关系为？''\\
    \autosup{} A. $O(N)$\quad B. $O(N\log N)$\quad C. $O(N^2)$\quad D. $O(2^N)$。 \ans{C}{\src{sec:transformer-self-attention}{Transformer 与自注意力}；\src{sec:inference-optimization}{推理优化}}

    \item \textbf{训练 vs.\ 推理} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 4)}：``大模型推理与训练的核心区别？''\\
    A. 训练是应用知识、推理是学习知识（错）\quad B. 训练阶段涉及大规模、高并行度的前向与反向传播；推理阶段以小规模、串行自回归的前向传播为主\quad \autosup{} C. 推理与训练完全相同\quad D. 推理优化聚焦算法收敛、分布式训练效率（错）。 \ans{B}{\src{sec:inference-optimization}{推理及优化}}

    \item \textbf{多头注意力（判断）} \textcolor{blue}{(自动化25, 判断 4)}：``Transformer 多头注意力的多个''头''是为了并行处理多个句子，从而提升训练速度''。 \ans{错误；多头用于从不同表示子空间关注不同关系}{\src{sec:transformer-self-attention}{Transformer 与自注意力}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{填空题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 填空 6)}：``MLLM 是\underline{\ \ }模型''。 \ans{多模态大模型}{\src{sec:multimodal-llm}{多模态大模型}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{大模型推理与部署优化}

\noindent\textbf{知识点：延迟（TTFT/ITL）、吞吐量、三重瓶颈、量化、采样策略。}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{选择题/判断：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.45em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{推理性能指标（多选）} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 6)}：``衡量大模型推理性能的指标？''\\
    A. 延迟（TTFT、ITL）\quad B. 吞吐量\quad C. 成本\quad \autosup{} D. 训练损失。 \ans{A、B、C；D 是训练阶段指标}{\src{sec:inference-performance}{推理性能评估}}

    \item \textbf{推理三重瓶颈（多选）} \textcolor{blue}{(自动化25, 选择 7)}：``大模型推理的''三重瓶颈''？''\\
    A. 模型尺寸巨大\quad B. 自回归解码的串行性\quad C. 自注意力机制的二次复杂度\quad D. 训练数据不足（干扰项）。 \ans{A、B、C；D 是训练问题不属于推理瓶颈}{\src{sec:inference-optimization}{推理及优化}}

    \item \textbf{量化判断} \textcolor{blue}{(自动化25, 判断 5)}：``量化技术通过降低权重/激活精度（FP16→INT8）减小体积、加速计算，但通常不会对模型输出质量产生任何影响''。 \ans{错误；量化可能损失精度}{\src{sec:inference-optimization}{推理及优化}}
\end{enumerate}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化25, 大题 1；8 分)}：``部署 700 亿参数模型，高延时高成本、输出太一致缺乏创新''。 \ans{(1) 至少 3 种降延时/成本方法：量化、剪枝、知识蒸馏、KV-Cache、运行时批处理（continuous batching）、模型/流水线并行、推测性解码（speculative decoding）；(2) 输出多样性可用 Top-k/Top-p（核采样）、温度（Temperature）调节、$n$-best/repetition penalty 等}{\src{sec:inference-optimization}{推理及优化}；\src{sec:decoding-strategy}{推理策略}}
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{跨专业/开放综合题}

\noindent\textbf{\textcolor{red}{大题：}}
\begin{enumerate}[itemsep=0.3em, topsep=0.2em, leftmargin=1.5em]
    \item \textcolor{blue}{(自动化23, 大题 3)}：``过控流程：数据收集与分析 → 系统建模 → 控制系统设计 → 离线验证 → 实地部署；至少三种方法说明应用与可行性''。 \ans{可选监督学习做故障/质量预测、聚类做工况发现、贝叶斯/置信区间做不确定性评估、强化学习做策略优化、搜索/规划做路径或调度；逐一说明数据输入、输出目标和可行性}{\src{sec:ml-task-types}{学习任务分类}；\src{sec:bayesian-learning}{贝叶斯学习}；\src{sec:mdp-rl}{MDP 与强化学习}}
    \item \textcolor{blue}{(自动化24, 大题 3)}：``结合自身专业背景说明 AI 挑战与趋势''（与本章首节同题，已答）。
\end{enumerate}

% =====================================================================
\subsection{源卷未录入题位与缺失说明}

\noindent 本节列出 7 套源 \texttt{Test/*.md} 中明确标记为 \texttt{[待补充]} 或 \texttt{[补全]} 但题面/选项均缺失，无法分类至上述具体知识点的题位，列在此处以保持\textbf{题号一一对应}的完整性：

\begin{itemize}[itemsep=0.2em, topsep=0.2em]
    \item \textcolor{teal}{\textbf{机器人24, 选择 19}}：原卷题面未记录（\texttt{[待补充]}），无法收录；保留题位以示完整。
    \item \textcolor{teal}{\textbf{机器人24, 选择 20}}：原卷题面未记录（\texttt{[待补充]}），无法收录；保留题位以示完整。
    \item \textcolor{blue}{\textbf{自动化22 选择 12--20}}：源回忆卷只录入了选择 1--11，其余 9 题题干未在 \texttt{Test/automation\_22.md} 中给出，已就笔记常考点的对应题分散收入相关章节，但具体题号无从复原。
    \item \textcolor{blue}{\textbf{自动化23 选择 16--20}}：源回忆卷只录入了选择 1--15，缺 5 题。
    \item \textcolor{teal}{\textbf{机器人23 选择 4--20}}：源回忆卷正文仅明确录入 1--3，其余写为``合并入其他卷次''。已在前文按知识点对应位置匹配。
    \item \textcolor{teal}{\textbf{机器人25 选择 17--20}}：源回忆卷只录入了选择 1--16，缺 4 题。
\end{itemize}

% =====================================================================
\subsection*{小结：考点分布与复习建议}

\begin{itemize}[itemsep=0.2em, topsep=0.2em]
    \item \textbf{常青考点}：$\alpha$-$\beta$ 剪枝、A* / 八数码、BFS/DFS 数据结构与性质、Find-S、朴素贝叶斯、MDP 建模、决策树剪枝与过拟合、激活函数。
    \item \textbf{自动化 vs 机器人差异}：机器人班更偏一致代价搜索、启发式可容许性证明、MDP 建模、置信区间；自动化班近年显著增加大模型、Scaling Law、推理优化、归纳偏置与 NFL。
    \item \textbf{覆盖范围（保守表述）}：源 \texttt{Test/*.md} 中\textbf{已录入题面的全部题目}已逐题列入分类汇总；\textbf{源文件本身缺失题面}的题位（机器人24 选择 19/20，自动化22 选择 12--20，自动化23 选择 16--20，机器人23 选择 4--20，机器人25 选择 17--20）已在上一节集中列出。
    \item \textbf{自补选项标记}：所有以 \autosup{} 标注的选项均为根据笔记口径补全的合理候选，仅供复习参考；考试以原卷为准。
\end{itemize}

\end{document}
